\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- Variables du TP
\newcommand{\TPModule}{Datawarehouse}
\newcommand{\TPNumero}{3}
\newcommand{\TPKeywords}{datawarehouse, industrialisation, IA, sécurité, API, orchestration}
\newcommand{\TPSujet}{Exploitation avancée du DWH (IA)}
\newcommand{\TPTheme}{Clinique}
\input{preamble}

\begin{document}
\TPFrontPage

% ---------------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Contexte}

Lors des TP précédents, vous avez :

\begin{itemize}
  \item construit un pipeline de données (RAW → BRONZE → SILVER),
  \item modélisé un datamart décisionnel (couche GOLD),
  \item réalisé un premier tableau de bord répondant aux questions du directeur.
\end{itemize}

La clinique souhaite désormais aller plus loin et professionnaliser son système.

\section*{Architecture existante}

Base de données : \file{dwh/clinic\_dwh.db}

Couches :

\begin{itemize}
  \item \file{bronze\_*}
  \item \file{silver\_*}
  \item \file{gold\_*}
\end{itemize}

Votre travail doit s'appuyer exclusivement sur la couche GOLD validée au TP2.

% =============================================================================================

\section*{Objectif}

Formaliser l’architecture actuelle et proposer une vision cible.

\subsection*{Travail demandé}

\begin{enumerate}
  \item Réaliser un schéma d’architecture globale du système :
  \begin{itemize}
    \item sources,
    \item ingestion,
    \item dbt,
    \item base SQLite,
    \item outil BI.
  \end{itemize}
  \item Identifier 3 limites actuelles du système.
  \item Proposer 3 améliorations possibles.
\end{enumerate}

\subsection*{Livrable}

\begin{itemize}
  \item Diagramme d’architecture (draw.io ou équivalent).
  \item Analyse rédigée (10 lignes).
\end{itemize}

% =============================================================================================
\section*{Parcours IA / DATA}

\subsection*{Objectif}

Proposer un prototype permettant d’anticiper les semaines en tension.

\subsection*{Travail demandé}

\textbf{1. Construction du dataset}

\begin{itemize}
  \item Définir une cible :
  \begin{itemize}
    \item \file{is\_tension\_t+1}
    \item ou \file{patients\_refused\_t+1}
  \end{itemize}
  \item Construire au moins 5 variables explicatives :
  \begin{itemize}
    \item moyenne mobile,
    \item variation semaine précédente,
    \item ratio demande / capacité,
    \item indicateur de saisonnalité,
    \item présence du personnel.
  \end{itemize}
  \item Justifier l’absence de fuite de données.
\end{itemize}

\textbf{2. Modélisation}

\begin{itemize}
  \item Séparation temporelle train/test.
  \item Implémenter un modèle simple (logistique ou RandomForest).
  \item Évaluer les performances (accuracy, recall, matrice de confusion).
\end{itemize}

\textbf{3. Interprétation}

\begin{itemize}
  \item Identifier les variables les plus influentes.
  \item Discuter des limites liées à la volumétrie.
\end{itemize}

\subsection*{Livrables}

\begin{itemize}
  \item Notebook commenté.
  \item Dataset généré.
  \item Analyse critique.
\end{itemize}

\end{document}